## 幾何學的歷史

### 歐氏幾何

兩千多年前，在西元前三百年左右，希臘時代的歐幾里得，總結了當時的幾何學知識 寫下了《幾何原本》！

將近兩千年後， 歐洲人早已遺忘了這些知識，但這些知識， 卻在穆斯林人的手上傳承

在 15 世紀的文藝復興時期，這些知識又傳回了歐洲

### 解析幾何

1637 年， 笛卡兒在《方法論》的附錄中提出了 《解析幾何》的基本方法。， 以哲學觀點寫成的這部法語著作

笛卡兒的《解析幾何》，為後來牛頓和萊布尼茨各自提出微積分學提供了基礎。

問題是， 甚麼是《歐氏幾何》 ? 甚麼又是《解析幾何》呢？

其實， 中學的時候我們都學過， 只不過搞不清楚誰是誰？

那些有用座標的， 就是笛卡兒的解析幾何

而只用圓規和直尺的， 就是《歐氏幾何》

笛卡兒引入的座標， 看來只是一小步 …， 但對學術世界卻有強大的影響

座標概念， 導致《代數》與《幾何》 兩個領域的融合

於是， 點、線、面、體等幾何形狀， 都可以用《方程式》表達了

然後， 為了表達《曲線和曲面》， 於是微積分被發明出來了

於是， 數學的三大領域 《代數、幾何、分析》 全都到齊了 ...

如果用武俠小說來比喻，那麼笛卡兒， 就像是打通數學世界任督二脈 的人 ...

有了座標的概念， 電腦這個《數學計算工具》 也才能開始派上用場

程式的基本型態當中， 除了字元字串之外， 其他幾乎都是數值， 像是《浮點數》與《整數》 ...

有了《數值點》的概念， 就能寫程式畫出函數圖形

接著， 我們如果把這些概念擴充到《四維空間》，就可以一窺近代幾何學的 奧秘了 ...

### 非歐幾何

首先讓我們看看非歐幾何， 這是一切《非歐氏幾何》的幾何學總稱， 包含 – 羅氏幾何（雙曲幾何） – 黎曼幾何（橢圓幾何）

非歐幾何和歐氏幾何的主要區別，在於否定平行公設

因為歐氏幾何的第五條公設 數學家覺得有點多餘，卻又一直拿不掉 ( 拿掉後畢氏定理就證明不出來了 )

後來在 1820 年代， 羅巴切夫斯基想透過把《平行公設》反 過來，用矛盾證法證明平行公設是必要 的 …

於是羅巴契夫斯基想， 平行公設： 若兩條直線都與第三條直線相交，並且在同一邊的內角 之和小於兩個直角，則這兩條直線在這一邊必定相交。， 如果把平行公設反過來，那就可能是： 通過線外一點可以做無限多條直線與該線平行 ( 此處的平行代表不會有交點 )

結果， 羅巴切夫斯基一直推導都沒發 現矛盾，反而推導出了一整套 非常怪異的幾何學定理， 這套幾何學後來就被稱為羅氏 幾何，其實就是一種《鞍形曲 面》上的《雙曲幾何學》。

後來黎曼又發展出球面幾何 形成了 三種幾何學

這些幾何學可以用下圖區別

非歐幾何， 後來在愛因斯坦提出相對論之後 開始派上用場 ...

1905 年提出狹義相對論之後， 愛因斯坦還不覺得非歐幾何有甚麼重要性， 甚至在愛因斯坦的數學老《明可夫斯基》 用非歐幾何把相對論系統化之後，愛因斯 坦還是不覺得這些數學有甚麼重要性 ...

但是後來愛因斯坦搞了很多年， 才知道明可夫斯基引入的那套非歐幾 何，是發展廣義相對論的關鍵

狹義相對論的兩大結論， 在相對速度很快的等速座標系中，會有： – 尺縮 – 鐘慢 的效果 ...

如果改成矩陣形式，會變成


再用張量簡化就會變成


在這裏開始引入了《張量》的概念， 張量概念在近代幾何學中有非常重 要的地位 ...

最近， 張量在電腦領域裏也變得極其重要

特別是深度學習領域， 像是 Google 的 tensorflow 深度 學習套件， 之所以取名 tensorflow 的原因就是 《張量流》 =(tensor + flow)

但是在深度學習領域， 常常就只是把張量等同《高維向量》， 但是並不去探討背後的《幾何學定理》

因為只要用高維的微分運算， 計算梯度後往反梯度方向走， 就可以減少損失函數 (loss function) 的能量值，最後找到區域能量最低點 ( 錯誤率最低 )

但是高維空間的幾何學， 對深度學習是否會有甚麼價值呢？

關於這點， 目前的研究還很少 ...

我只看到丘成桐， 曾經對此下過一番功夫，請參考 – 虛構的對抗， GAN with the wind http://toments.com/169071/

我覺得， 對於程式人而言，要理解《張量》 與《微分幾何》那些領域，應該是 不會太難 ...

因為程式人經常使用， 高維度的向量， 高維度的陣列

只是程式人不會去想， 背後的幾何空間觀念 ...

今天， 我看到一部講解四維物體的影片 【木鱼微剧场】你见过四维物体吗？ 《维度：数学漫步》 https://www.youtube.com/watch?v=mw8-6SabBlE

裡面提到， 《三維多面體》在《二維空間》被 《二維蜥蜴》看到時會是甚麼狀況， 然後引申出： 《四維多面體》在《三維空間》被我們 看到時會是甚麼狀況 ...

一開始， 我無法理解《四維多面體》 到底是甚麼東東 ...

但是當我想到， 高維向量 (x,y,z,w) 的表示法，用來 表達《四維三角錐》與《四維立方體》 的方法後， 我想我應該理解了何謂《四維多面體》 了 ...

換句話說， 當我們用《笛卡兒座標系》來表達《四 維多面體》的頂點時，所謂的《四維多 面體就會變得比較容易懂了 ...

首先讓我們看看， 二維三角形的座標 (x,y)=(0,0), (1,0), (0,1) 是三角形的頂點 這三個點形成一個二維三角形 0,0 1,0 0,1

擴充到三維空間， 我們就得到三角錐 (x,y,z)=(0,0,0), (1,0,0) , (0,1,0), (0,0,1) 是三角錐的頂點 這四個點形成一個三維三角錐 0,0,0 1,0,0 0,1,0 0,0,1

繼續擴充到四維空間， 我們就得到四維三角錐 (x,y,z,w)=(0,0,0,0), (1,0,0,0) , (0,1,0,0), (0,0,1,0) , (0,0,0,1) 是四維三角錐的頂點 這五個點形成一個四維三角錐 但問題是、這該怎麼畫？ 我們看得懂在《二維平面畫的三維座標》 是因為我們活在三維世界裡，有立體的想像力！ 但我們沒在四維空間裏活過，如何能想像四維三角錐呢？

辦法不難、我們可以想像第四維， 四維三角錐的頂點座標是： (x,y,z,w)=(0,0,0,0), (1,0,0,0) , (0,1,0,0), (0,0,1,0) , (0,0,0,1) 我們伸出第四維度， 在 (0,0,0,1) 上加一點 這一點和其他三點都有連線 而且第四維和其他三維 都是互相垂直的 … ( 這只能想像，在平面上畫不出來的 ) 0,0,0,0 1,0,0,0 0,1,0,0 0,0,1,0 0,0,0,1

同樣的， 在二維空間有《正方形》，其頂點有四個： – (0,0)(0,1)(1,0)(1,1)， 在三維空間有《正方體》，其頂點有八個： – (0,0,0)(0,0,1)(0,1,0)(0,1,1) – (1,0,0)(1,0,1)(1,1,0)(1,1,1)， 在四維空間就會有《四維正方體》，其頂點有 16 個： – 凡是 (a,b,c,d) 其中 a,b,c,d 可取 0,1 的所有組合均 為此《四維正方體》的頂點

透過這樣的方式， 我們就可以想像《四維多面體》 的幾何特性了 ...

建議各位程式人， 可以仔細看看下列影片： 【木鱼微剧场】你见过四维物体吗？ 《维度：数学漫步》， 然後想想裡面那些奇形怪狀的多面體，到 底代表甚麼意思 ... https://www.youtube.com/watch?v=mw8-6SabBlE

接著擴大去想想， 那些非多面體的曲線欉， 又代表了什麼樣的物體呢？

這樣的幾何學， 似乎就是建構在《張量》這種高維空間 的基礎上，所形成的高維幾何學

在這種高維空間裏，當然也有類似平移、縮放、旋轉、線性映射之類的《仿射幾何學》

也會有類似非歐幾何， 像是羅氏幾何 ( 雙曲幾何 ) 、黎曼幾何 ( 橢 圓幾何 ) 這樣的幾何學！， 這應該就是《微分幾何》的起點了 ...

然後， 或許我們就有機會看懂廣義相對論的《重力場方程式》也說不定

只是重力場方程， 是一個張量方程式， 其實該說是方程組 希臘字母 µ 和 ν 是標號 每個都可以取 0 1 2 3 的值 代表 t, x, y, z 軸 (t 為時間，原本該有 16 個方程 但由於是對稱的，所以剩下 10 個 ) …. http://web.math.sinica.edu.tw/math_media/d402/40202.pdf

由於 0,1,2,3 對應到 t,x,y,z， 所以 R01 代表 t,x 的 R(t,x)

問題是， 我還看不懂廣義相對論， 還無法理解重力場方程式的意義 …

不過就前面的解析， 高維的幾何學倒是沒那麼難懂， 只要用高維向量表達《座標》， 那程式人就可以相對容易的想像 這類幾何學的性質了 ...

在高維空間裏， 梯度下降法還是可以找到區域最佳解， 但是爬山演算法就會有個困境

舉例而言， 假如在某點旁邊有一條斜斜的小溝，只有這條溝會向下走 ( 我們 想下山，所以其實是下山演算法 )， 但是爬山演算法要剛好 選到小溝方向的機率 很低，於是可能試了 幾百次都沒選到該方向 結果就被困住了 …， 若維度愈高，就愈難選到 小溝，結果是明明有路卻怎麼都過不去！ 這方面梯度下降法就比爬山演算法好一些 ( 但梯度下降法的條件是要連續可微 ) 點 溝

### 